\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$42 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

Une équation de la tangente à la courbe représentative de \(g\) au point d'abscisse 2 est :
\[
y - g(2) = g'(2)(x - 2).
\]
Avec \(g'(x) = 4x + 5\), \(g'(2) = 8 + 5 = 13\) et \(g(2) = 8 + 10 - 4 = 14\), l'équation devient :
\begin{align*}
y - 14 &= 13(x - 2) \\
y &= 13x - 26 + 14 \\
y &= 13x - 12.
\end{align*}

\subsection*{Question 2}

Avec \(\overrightarrow{AD} \begin{pmatrix} -2 \\ 3 \end{pmatrix}\) et \(\overrightarrow{BD} \begin{pmatrix} -7 \\ 5 \end{pmatrix}\), on a :
\[
\overrightarrow{AD} \cdot \overrightarrow{BD} = 14 + 15 = 29.
\]

\subsection*{Question 3}

Une équation de la parallèle \( \mathcal{D}' \) à \( \mathcal{D} \) contenant \( A \) est de la forme :
\[
M(x\,;\,y) \in \mathcal{D}' \iff 3x - 4y + c = 0.
\]
Or :
\[
A(4\,;\,8) \in \mathcal{D}' \iff 3 \times 4 - 4 \times 8 + c = 0,
\]
d'où  \(c = 20\).

Une équation de \( \mathcal{D}' \) est donc \( 3x - 4y + 20 = 0 \).

\subsection*{Question 4}

On sait que pour tout entier naturel \( n \), \( u_n = u_0 \times q^n = 10 \times (-1{,}2)^n \).

En particulier :
\[
u_{3000} = 10 \times (-1{,}2)^{3000} \approx 3 \times 10^{238} > 1000.
\]

\subsection*{Question 5}

\begin{center}
\begin{python}
def algo() :
    V = 1
    n = 0
    while V < 100000 :
        n = n + 1
        V = 4 * V + 2
    return(n)
\end{python}
\end{center}
Le programme donnera \( n = 8 \).

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

Le lait de brebis est représenté par un secteur de \(60^\circ\) : sa proportion est donc de \(\dfrac{60}{360} = \dfrac{1}{6}\) ;

Le lait de chèvre est représenté par un secteur de \(90^\circ\) : sa proportion est donc de \(\dfrac{90}{360} = \dfrac{1}{4}\) ;

Le lait de vache est représenté par un secteur de \(360 - (60 + 90) = 360 - 150 = 210^\circ\) : sa proportion est donc de \(\dfrac{210}{360} = \dfrac{7}{12}\).

On a \( P_C(A) = 0{,}6 \) et \( P(B) = \dfrac{1}{6} \).


\subsection*{2.}

On peut dresser un arbre pondéré de probabilités :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5]
\node (P_-1_0) at (-2,-2.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$V$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$\frac{7}{12}$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$F$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}2$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$A$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}8$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$C$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, above] {$\frac14$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$F$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}4$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$A$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}6$};
\node (P_0_4) at (0,-4.5) {$B$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_4) node[midway, below] {$\frac16$};
\node (P_1_4) at (2,-4) {$F$};
\draw (P_0_4) -- (P_1_4) node[midway, above] {$0{,}7$};
\node (P_1_5) at (2,-5) {$A$};
\draw (P_0_4) -- (P_1_5) node[midway, below] {$0{,}3$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Calculons les probabilités :
\[
P(V \cap A) = P(V) \times P_V(A) = \dfrac{7}{12} \times 0{,}8 = \dfrac{5{,}6}{12} = \dfrac{1{,}4}{3} = \dfrac{7}{15},
\]
\[
P(C \cap A) = P(C) \times P_C(A) = \dfrac{1}{4} \times 0{,}6 = \dfrac{0{,}6}{4} = 0{,}15,
\]
\[
P(B \cap A) = P(B) \times P_B(A) = \dfrac{1}{6} \times 0{,}3 = \dfrac{0{,}3}{6} = 0{,}05.
\]
D'après la loi des probabilités totales :
\begin{align*}
P(A) &= P(V \cap A) + P(C \cap A) + P(B \cap A) \\
&= \dfrac{7}{15} + 0{,}15 + 0{,}05 \\
&= \dfrac{7}{15} + 0{,}20 \\
&= \dfrac{7}{15} + \dfrac{3}{15} \\
&= \dfrac{10}{15} = \dfrac{2}{3}.
\end{align*}

\subsection*{3.}

On a :
\[
P_A(V) = \frac{P(V \cap A)}{P(A)} = \frac{\dfrac{7}{15}}{\dfrac{2}{3}} = \frac{7 \times 3}{15 \times 2} = \frac{21}{30} = \dfrac{7}{10},
\]
soit \(0{,}7\) à \(10^{-3}\) près.

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{Partie A}

Le discriminant de \( P(x) = -10x^2 - 40x + 120 \) est donné par :
\[
\Delta = (-40)^2 - 4 \times (-10) \times 120 = 1600 + 4800 = 6400 = 80^2.
\]
Ce polynôme a deux racines réelles distinctes :
\[
x_1 = \frac{40 - 80}{-20} = 2 \quad \text{et} \quad x_2 = \frac{40 + 80}{-20} = -6.
\]

\( P(x) = 0 \) pour \( x = -6 \) et \( x = 2 \).

Le coefficient du terme en \( x^2 \) est négatif, ce qui indique que \( P(x) < 0 \) sauf sur l'intervalle \( ]-6\,;\,2[ \) où \( P(x) > 0 \).

\subsection*{Partie B}

L'aire du rectangle ABDE est donnée par :
\begin{align*}
\mathcal{A}_{ABDE} &= AB \times AE \\
&= (8 - x)\left( \dfrac{10x + 4}{x + 2} - 0 \right) \\
&= \dfrac{(8 - x)(10x + 4)}{x + 2}
\end{align*}

\paragraph{1.} Lorsque \( x = 0 \) :
\[
\mathcal{A}_{ABDE} = \dfrac{(8 - 0)(10 \times 0 + 4)}{0 + 2} = \frac{32}{2} = 16,
\]
donc de 16 unités d'aire.

\paragraph{2.} Lorsque \( x = 4 \) :
\[
\mathcal{A}_{ABDE} = \dfrac{(8 - 4)(10 \times 4 + 4)}{4 + 2} = \frac{176}{6} \approx 29{,}33,
\]
donc environ de 29{,}33 unités d'aire.

\paragraph{3.}

\begin{align*}
f'(x) &= \frac{(-20x + 76)(x + 2) - (-10x^2 + 76x + 32) \times 1}{(x + 2)^2} \\
&= \frac{-20x^2 + 36x + 152 - (-10x^2 + 76x + 32)}{(x + 2)^2} \\
&= \frac{-10x^2 - 40x + 120}{(x + 2)^2}.
\end{align*}
On déduit de la partie A :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=4, espcl=3.5]{$x$ / 1, {$(x + 2)^2$} / 1, {$-10x^2 - 40x + 120$} / 1, {Signe de $f'(x)$} / 1, {$f$} / 2}{${0}$, ${2}$, ${8}$}
\tkzTabLine{,+,,+,}
\tkzTabLine{,+,0,-,}
\tkzTabLine{,+,0,-,}
\tkzTabVar{-/{$$},+/{$36$},-/{$$}}{/}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{align*}
f(2) &= \frac{-10 \times 2^2 + 76 \times 2 + 32}{2 + 2} \\
&= \frac{-40 + 152 + 32}{4} \\
&= \frac{144}{4} \\
&= 36.
\end{align*}
\( f(x) \) atteint son maximum pour \( x = 2 \), avec une aire maximale de \( f(2) = 36 \) unités d'aire.

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{1.}

La tension est donnée par :
\begin{align*}
u(0) &= \sqrt{3} \sin\left(100\pi \times 0 + \dfrac{\pi}{3}\right) \\
&= \sqrt{3} \sin\left(\dfrac{\pi}{3}\right) \\
&= \sqrt{3} \times \dfrac{\sqrt{3}}{2} \\
&= \dfrac{3}{2} > \dfrac{\sqrt{3}}{2},
\end{align*}
la diode est donc passante à \( t = 0 \).

\subsection*{2.}

\begin{align*}
u\left(\dfrac{1}{100}\right) &= \sqrt{3} \sin\left(100\pi \times \dfrac{1}{100} + \dfrac{\pi}{3}\right) \\
&= \sqrt{3} \sin\left(\pi + \dfrac{\pi}{3}\right) \\
&= \sqrt{3} \times \left(-\sin \left(\dfrac{\pi}{3}\right)\right) \\
&= \sqrt{3} \times \left(- \dfrac{\sqrt{3}}{2}\right) \\
&= - \dfrac{3}{2} < \dfrac{\sqrt{3}}{2}.
\end{align*}
à \( t = \dfrac{1}{100} \), la diode n'est donc pas passante.

\subsection*{3.}

Puisque \( u\left(t + \dfrac{2}{100}\right) = u(t) \) pour tout \( t \geqslant 0 \), la fonction \( u \) est périodique de période \( T = \dfrac{2}{100} = 0{,}02 \) s.

\subsection*{4.}

\paragraph{a.} En observant la courbe, la diode semble devenir non passante autour de \( t = 0{,}005 \).

\begin{center}
\psset{xunit=500cm,yunit=1cm,algebraic=true,comma=true}
\begin{pspicture}(-0.0001,-2)(0.02,2)
\multido{\n=0.000+0.001}{21}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,-2)(\n,2)}
\multido{\n=-2.0+0.5}{9}{\psline[linewidth=0.2pt](0,\n)(0.02,\n)}
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=0.005,labelFontSize=\scriptstyle]{->}(0,0)(0,-2)(0.02,2)
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0}{0.02}{1.73205*sin(314.159*x+1.0472)}

% Lignes et annotation en rouge
\psline[linewidth=1.25pt,linecolor=red]{->}(0.005,0.833)(0,0.833) % Ligne horizontale
\psline[linewidth=1.25pt,linecolor=red]{->}(0.005,0)(0.005,0.833) % Ligne verticale
\uput[l](0,0.74){\red $\dfrac{\sqrt{3}}{2} \approx 0,83$} % Annotation en rouge

\end{pspicture}
\end{center}

\paragraph{b.}

\begin{align*}
u(0{,}005) &= \sqrt{3} \sin\left(100 \pi \times 0{,}005 + \dfrac{\pi}{3}\right) \\
&= \sqrt{3} \sin\left(\dfrac{\pi}{2} + \dfrac{\pi}{3}\right) \\
&= \sqrt{3} \sin\left(\dfrac{5\pi}{6}\right) \\
&= \sqrt{3} \times \frac{1}{2} \\
&= \frac{\sqrt{3}}{2}.
\end{align*}
La tension atteint exactement \( \dfrac{\sqrt{3}}{2} \) à \( t = 0{,}005 \), donc la diode devient non passante à cet instant.

\end{document}
